{"0":{"id":1,"title":" P\u00e9trole et gaz au S\u00e9n\u00e9gal","description":"Cette article parle sur la production du petrole au S\u00e9n\u00e9gal","content":"Dans une Opinion publi\u00e9e par le Policy Center for the New South le 27 septembre \u00e0 propos d\u2019une r\u00e9cente d\u00e9couverte d\u2019hydrocarbures en C\u00f4te d\u2019Ivoire, nous indiquions que l\u2019Afrique avait un important potentiel p\u00e9trolier et gazier et que ce potentiel \u00e9tait largement sous-exploit\u00e9. Dans la m\u00eame r\u00e9gion, un autre pays de la Communaut\u00e9 \u00e9conomique des Etats de l\u2019Afrique de l\u2019Ouest (CEDEAO), le S\u00e9n\u00e9gal, est sur le point de devenir un pays producteur et exportateur d\u2019hydrocarbures (p\u00e9trole et gaz naturel). L\u2019horizon est 2023.Pour faire le point sur la situation de ce pays au regard des hydrocarbures, voici quelques \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s.","category":"Actualit\u00e9","author":"Francis Perrin","date":"October 18, 2021"},"1":{"id":2,"title":"Education au S\u00e9n\u00e9gal","description":"Cette article parle sur l'education actuelle du S\u00e9n\u00e9gal","content":"Les administrations, les personnels, les partenaires et les moyens sont pr\u00e9sents pour mener des r\u00e9formes fortes. Mais des am\u00e9liorations dans le fonctionnement de la cha\u00eene de transmission des directives et dans l'association des \u00e9quipes sur le terrain sont toutefois indispensables pour \u00eatre \u00e0 la hauteur des ambitions du minist\u00e8re de l\u2019\u00c9ducation nationale.Des am\u00e9liorations \u00e0 apporter C'est le constat g\u00e9n\u00e9ral qui se d\u00e9gage du diagnostic du pilotage de la qualit\u00e9 de l\u2019\u00e9ducation men\u00e9 par le minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation avec le soutien de l\u2019IIPE-UNESCO Dakar.  Car malgr\u00e9 une volont\u00e9 de d\u00e9centralisation qui se traduit par une tentative de gouvernance plus inclusive mise en \u0153uvre ces deux derni\u00e8res d\u00e9cennies, l'administration garde la mainmise sur la d\u00e9finition des politiques \u00e9ducatives.\u00abNous voulons \u00eatre des acteurs du changement, et que notre parole soit entendue \u00bb ont t\u00e9moign\u00e9, au cours de l\u2019analyse, des membres de la communaut\u00e9 \u00e9ducative s\u00e9n\u00e9galaise qui d\u00e9sirent \u00eatre davantage impliqu\u00e9s dans les diff\u00e9rents programmes d'am\u00e9lioration de la qualit\u00e9 de l'enseignement.Une logique verticale s'impose en effet trop souvent aux acteurs de terrain. Des mesures et des dispositifs qui sur le papier paraissent pertinents, perdent toute leur efficacit\u00e9 une fois d\u00e9ploy\u00e9s dans les \u00e9tablissements, faute d\u2019ad\u00e9quation \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9.Les points de blocages qui grippent la machine sont multiples Les instructions qui se chevauchent et le manque de synergie entre les diff\u00e9rents \u00e9chelons g\u00e9n\u00e8rent une grande perte d\u2019efficacit\u00e9. Les difficult\u00e9s \u00e0 bien faire circuler l'information entre les diff\u00e9rentes directions du Minist\u00e8re de l\u2019\u00c9ducation nationale, les acad\u00e9mies, les inspections de l\u2019\u00e9ducation et de la formation et, en bout de cha\u00eene, les \u00e9coles, freine la mise en \u0153uvre des diff\u00e9rents programmes.De nombreux moyens financiers sont mobilis\u00e9s par l'\u00c9tat ou ses partenaires (PAQUET, PAQEEB, PASEB, USAID-EBD...), mais la distribution de ces fonds pourtant disponibles a du mal \u00e0 atteindre les populations cibl\u00e9es. Si bien que dans de nombreuses \u00e9coles, comme \u00e0 Kaffrine par exemple, 90% des charges de l'\u00e9cole (entretien, r\u00e9paration, paiement du gardien) finissent par \u00eatre pay\u00e9es par les cotisations des parents. Le rapport met en lumi\u00e8re une inad\u00e9quation persistante entre les besoins de la communaut\u00e9 enseignante et les outils d\u00e9ploy\u00e9s par les autorit\u00e9s.Cette observation d'un inspecteur au sujet de la pertinence des crit\u00e8res d'\u00e9valuation des \u00e9l\u00e8ves illustre cet aspect :  \u00ab Face \u00e0 des sujets qui n\u2019apprennent pas de la m\u00eame fa\u00e7on, qui n\u2019\u00e9voluent pas au m\u00eame rythme, qui n\u2019ont pas les m\u00eames parcours et qui ne vivent pas dans les m\u00eames conditions, il est inopportun de les \u00e9valuer sur les m\u00eames bases. \u00bb","category":"Education","author":"UNESCO","date":"2024-07-12"},"3":{"id":4,"title":"Sant\u00e9 au s\u00e9n\u00e9gal","description":"Cet article parle sur la sant\u00e9 actuelle du s\u00e9n\u00e9gal"}}